
      
         
            
            
            So shorte a Catechisme, that whosoeuer cannot, or wil not learne, are not in any wise to be admitted to the Lords supper.
            Edward Fenton.
            Imprinted at London by Iohn Dawson. 1622.
         
      
      
         
            
            
            So short a Catechisme that whosoeuer cannot or will not learne, are not in any wise to be admitted to the Lords supper.
            
               Question.
            
            
               WHo made thee?
            
               Answere. 
               
                  Isa. 44.2. Psal. 13.913 14.15. God.
            
               Q. What is God?
            
               A. He is 
                  Gen. 17.1 iere. 32.18 19. Almightie, the 
                  Gen. 2.4.5 isa. 44.24. Iere. 16.23. prou 21.30.31. maker and 
                  Deut. 10.12. ioshua 22.5 gouernour of all things.
            
               Q. Wherefore did he make thee?
            
               A. To serue him.
            
               Q. How oughtest thou to serue him?
            
               A. 
               
                  Deut. 12.32. psal. 119.4 As he hath appointed in his lawes.
            
               Q. Which be they?
            
               A. 
               
                  Exod. 20 deut. 6.57. God spake all these wordes, and said, Thou shalt haue none other Gods before me, &c.
            
               Q. Canst thou fulfill all these Commaundementes without breaking anie one of them?
            
               A. No, though I doe all that I can, yet I breake them euery daye, in 
                  Mat. 15 19
               
thought worde and deede.
            
               
                  
                     〈◊〉
                  . 18.19
               Q. What punishment is there appointed for the breach of these commaundements.
            
               A. 
               
                  Deut. 27.26. mat. 25.41. The curse of God, which is eternall destruction both of bodie and soule.
            
               Q. By what meanes then shalt thou escape this punishment?
            
               A. 
               
                  Gal. 3.13. col. 2.14.15. Onely by Iesus Christ.
            
               Q. What is Iesus Christ?
            
               A. He is the 
                  Mat. 17.5 heb. 1.23. eternall sonne of God.
            
               Q. What hath he done for thee?
            
               A. Hee 
                  Phil. 2.8. heb. 5.7.8.9 suffered the tormentes of death for me.
            
               Q. Christ Iesus was God, and how then could he die?
            
               A. Christ Iesus was both 
                  Isa. 9.6. Rom. 9.5. God and 1. Tim. 2.5. 1. phil. 2.6.7. man, and in that hee was God, hee could not die: but being man, hee died 
                  Rom. 4.25. 1. Pet. 2.24. for my sinnes, and rose againe to make me righteous.
            
               Q. Are all men then saued by his death
            
               A. No, none are saued, 
                  Iohn. 3.18 36. acts. 13 48. but such as lay hold on him by a liuely faith.
            
               Q. What is a liuely faith?
            
               A. A liuely faith is a 
                  Ephe. 3.12 col. 2.5.7. Ephes. 3.17. full perswasion of my s heart, grounded vppon the

promises of GOD:
                  Acts 15.9. 
                     •
                   
                  Rom. 4.18 21▪ 
                  heb. 11.11 that whatsoeuer Christ hath done for the saluation of mā, he hath done it as well for mee as for any others.
            
               Q. How commest thou by this faith?
            
               A. The holy Ghost doth worke it 
                  Act. 19.14. Iohn 6.45. inwardly in my heart, by the outwarde 
                  Rom. 10▪14.17. acts 11.14. preaching of his worde.
            
               Q. How is this faith increased & made strong in vs?
            
               A. 
               2. Thes. 1.3 prou. 4.18 By hearing the same worde preached, and vsing the Sacraments.
            
               Q. What be Sacraments?
            
               A. Sacraments be outward 
                  Gen. 17.11. exod. 12.3.4 signes ordeined of God, and are left as 
                  Rom. 4.11. 1. cor. 10.1
                     •
                  
                  ▪17. seales and pledges of those benefits of our saluation which wee receiue in Christ to strengthen our faith.
            
               Q. How many Sacraments be there▪
            
            
               A. Two, 1. Cor. 1▪1.2.3.4. Baptisme and the Lordes supper.
            
               Q. What profite hast thou by Baptisme?
            
               A. I beleeue that by Baptisme my 
                  Acts 22.16. & 2.38. sinnes are forgiuen me: for as the water doth wash the filthe of my body: so I beleeue that the 
                  Ephe. 1.7 1 Pet. 1.
                     •
                  . bloud of Christ being

sprinckled vpon my soule by the 
                  Heb. 10.22 Acts 15.9. hande of faith, doeth washe mee from all my sinnes.
            
               Q. What profit hast thou by the vse of the Lordes supper?
            
               A. As I receiue the 
                  Mat. 26.29.27. 1 Cor. 11.23.24 25. bread and wine into my body to become wholy mine: so I beleeue that my soule receiueth with all Christ Iesus with 1. Cor. 1.30 2. cor. 5.21 his death and righteousnesse to the 
                  Rom. 4.1. ephe. 1.13. sealing vp of my euerlasting saluation.
            
               Q. Seeing that they which receiue these mysteries vnworthily, eate and drinke their owne condemnation: how oughtest thou to prepare thy selfe to the right receiuing of them?
            
               A. First I muste 
                  Cor. 11.8. 2. Cor. 5.13.21. Thes. 30 1. cor. 16.8. Mat 26.15 2. Cor 9.70 examine my selfe whether I k stande strongly in the true faith of Iesus Christ or no.
            Secondly, whether I find my heart l inwardly greeued for my sinnes with an 
                  Psa. 511, Rom. 7.2.4. hatred and lothing of the same.
            Thirdly, if any offence bee betwixt others and mee, that I 
                  Mat. 5.2. Heb. 12.14. reconcile my selfe vnto them, and 
                  Mat. 18.22 colos. 3.12.13. forgiue them euen as Christ hath forgiuen me.
            
               Q. Is not praye a speciall meanes to

increase our faith.
            
               A. Yea it is 
                  Acts 4.29.31. Luke 7.51. a speciall helpe.
            
               Q. How oughtest thou then to pray?
            
               A. Onely to God in the name of Iesus Christ.
                  Iohn 19 23. Iames. 15
            
            
               Q. What forme of prayer vsest thou most?
            
               A. That which the
                  Mat. 6.9. Luke 11.2. Lorde Iesus taught his Apostles.
            
               Q. What is that?
            
               A. Our father which art in heauen, &c.
            
               Q. Howe vnderstandest thou this prayer?
            
               A. This prayer conteyneth sixe petitions: whereof the first three are appoynted onely to Gods glorie: the other three belong vnto vs, wherein wee aske things necessarie both for soule and bodie.
            Finis.
         
         
            OPen our eyes (O Lorde) that we may see the wōderous things of thy lawe: that by them as by a glasse we may see our owne weaknesse, and by our weaknes our wickednesse, and by them both our accursednesse: then

cause thy sweete comforts and consolations conteined in thy Gospel, to shine into our soules, by a true and a liuely faith in Christ Iesus: beseeching thee that our drie and stonie hearts, may by the sweete dewes & showers of thy heauenly spirite, be so moistened & softned, that as good ground they may euer bee yeelding foorth good fruite to the glorifying of thy name, to the suppressing of sinne, and increasing of vertue, through Christ our Sauiour. Amen.
            
            
         
      
   